\chapter*{Siglas}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Siglas}

\begin{description}[labelwidth=3cm,leftmargin=3.5cm,style=nextline]

\item[\textbf{ANN}] \textit{Artificial Neural Network}, Red Neuronal Artificial.

\item[\textbf{API}] \textit{Application Programming Interface}, Interfaz de Programación de Aplicaciones.

\item[\textbf{ASHA}] \textit{Asynchronous Successive Halving Algorithm}, Algoritmo Asíncrono de Reducción Sucesiva.

\item[\textbf{CNN}] \textit{Convolutional Neural Network}, Red Neuronal Convolucional.

\item[\textbf{CNTS}] \textit{Cooperative Network Time Series}, Series Temporales de Red Cooperativa.

\item[\textbf{CPC}] \textit{Contrastive Predictive Coding}, Codificación Predictiva Contrastiva.

\item[\textbf{CPU}] \textit{Central Processing Unit}, Unidad Central de Procesamiento.

\item[\textbf{CUDA}] \textit{Compute Unified Device Architecture}, Arquitectura Unificada de Dispositivos de Cómputo.

\item[\textbf{CUSUM}] \textit{Cumulative Sum}, Suma Acumulada.

\item[\textbf{ECTS}] \textit{European Credit Transfer and Accumulation System}, Sistema Europeo de Transferencia y Acumulación de Créditos.

\item[\textbf{GPU}] \textit{Graphics Processing Unit}, Unidad de Procesamiento de Gráficos.

\item[\textbf{IOPS}] \textit{Input/Output Operations Per Second}, Operaciones de Entrada/Salida por Segundo.

\item[\textbf{IoT}] \textit{Internet of Things}, Internet de las Cosas.

\item[\textbf{JSON}] \textit{JavaScript Object Notation}, Notación de Objetos de JavaScript.

\item[\textbf{LIF}] \textit{Leaky Integrate-and-Fire}, Integración con Fuga y Disparo.

\item[\textbf{LSTM}] \textit{Long Short-Term Memory}, Memoria a Corto y Largo Plazo.

\item[\textbf{MAC}] \textit{Multiply-Accumulate}, Multiplicación y Acumulación.

\item[\textbf{ML}] \textit{Machine Learning}, Aprendizaje Máquina.

\item[\textbf{MSE}] \textit{Mean Squared Error}, Error Cuadrático Medio.

\item[\textbf{NAB}] \textit{Numenta Anomaly Benchmark}, Benchmark de Anomalías Numenta.

\item[\textbf{NoC}] \textit{Network on Chip}, Red en Chip.

\item[\textbf{RAM}] \textit{Random Access Memory}, Memoria de Acceso Aleatorio.

\item[\textbf{SNN}] \textit{Spiking Neural Network}, Red Neuronal de Impulsos.

\item[\textbf{SPC}] \textit{Statistical Process Control}, Control Estadístico de Procesos.

\item[\textbf{STDP}] \textit{Spike-Timing-Dependent Plasticity}, Plasticidad Dependiente del Tiempo de Impulsos.

\item[\textbf{STL}] \textit{Seasonal-Trend decomposition using Loess}, Descomposición Estacional-Tendencia usando Loess.

\item[\textbf{TFM}] \textit{Trabajo Fin de Máster}, Master's Thesis.

\item[\textbf{TPE}] \textit{Tree-structured Parzen Estimator}, Estimador de Parzen con Estructura de Árbol.

\item[\textbf{TSFEDL}] \textit{Time Series Feature Extraction Deep Learning}, Extracción de Características de Series Temporales mediante Aprendizaje Profundo.

\item[\textbf{UCR}] \textit{University of California, Riverside}, Universidad de California, Riverside.

\item[\textbf{VRAM}] \textit{Video Random Access Memory}, Memoria de Acceso Aleatorio de Vídeo.

\item[\textbf{WSL}] \textit{Windows Subsystem for Linux}, Subsistema de Windows para Linux.

\end{description}
